\chapter{GAMBARAN OBYEK STUDY}

\section{Tentang Obyek Study}

PT Pertamina Gas adalah perusahaan yang bergerak dalam sektor \textit{midstream} dan \textit{downstream} industri gas Indonesia. Perusahaan ini merupakan anak perusahaan PT Pertamina (Persero) dalam peran usaha niaga gas, transportasi gas, pemrosesan gas dan distribusi gas, serta bisnis lainnya yang terkait dengan gas alam dan produk turunannya.
PT Pertamina Gas didirikan pada 23 Februari 2007. Pendirian tersebut untuk memenuhi ketentuan UU No. 22/2001 dan adanya peningkatan kebutuhan komoditas gas di Indonesia sebagai alternatif energi pengganti bahan bakar minyak yang ramah lingkungan. Sekaligus upaya ini akan memberikan nilai tambah pengusahaan gas.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/pertaminagas-logo}
    \caption{\textit{Logo Pertamina Gas}}
    \label{Logo Pertamina Gas}
\end{figure}

Kompetensi Pertamina dalam mengelola usaha gas selama 30 tahun mendorong untuk membentuk badan usaha tersendiri secara fokus dan profesional. Sumber daya dan aset serta jaringan bisnis yang ada menjadi andalan PT Pertamina Gas untuk mengembangkan usaha dalam koridor nilai-nilai \textit{Good Corporate Governance}.
PT Pertamina Gas mendapatkan dukungan usaha yang kuat dari induknya, PT Pertamina (Persero), dan dari afiliasi lainnya. Saling dukung antar anak perusahaan PT Pertamina (Persero) ini menghasilkan sinergi yang kokoh di bidang bisnis migas. Bisnis Pertamina Gas meliputi:
\begin{enumerate}
    \item Transportasi Gas : Pertamina Gas memiliki ruas pipa gas transmisi lebih dari 2.000 Kilometer yang menyalurkan lebih dari 1.400 MMSCFD gas alam ke berbagai konsumen, seperti pembangkit listrik dan industri.
    \item Niaga Gas : Pertamina Gas juga mengelola bisnis niaga gas. Pertamina Gas telah menjual lebih dari 51.849 BBTU gas ke industri, rumah tangga dan bisnis komersial lainnya.
    \item Pemrosesan Gas : Pertamina Gas menjalankan bisnis pemrosesan gas dengan mengoperasionalkan 2 LPG \textit{Processing Plant}, yaitu LPG \textit{Plant} Pondok Tengah di Jawa Barat dan NGL \textit{Plant} di Sumatera Selatan. Pada akhir 2016 Pertamina Gas telah menjual sebanyak 122.764 ton LPG untuk memenuhi kebutuhan LPG domestik.
    \item Regasifikasi LNG : Pertamina Gas mengoperasikan Terminal Penerimaan & Regasifikasi LNG di Arun Lhokseumawe Aceh. Pada akhir tahun 2016 fasilitas tersebut telah mampu memenuhi kebutuhan energi untuk pembangkit listrik dan industri di Aceh dan Sumatera Utara hingga 43.815 BBTU.
    \item Transportasi Minyak : Pertamina Gas juga mengelola tugas khusus yaitu mentransportasikan minyak mentah di Sumatera Selatan, melalui ruas pipa minyak Tempino-Plaju.
\end{enumerate}

\section{Referensi Data}

Pada tahap ini dilakukan langkah-langkah pengumpuan data yang dibutuhkan untuk mencapai tujuan penelitian. Pengumpulan data dimaksudkan untuk memudahkan dalam pengolahan data.
Pengumpulan data yang dilakukan adalah mencatat aktifitas-aktifitas yang sedang berlangsung. Selain itu juga dilihat beberapa banyak dokumen yang harus dicatat didalam buku selama pengamatan yang dilakukan.

\subsection{Data Primer}

\begin{enumerate}
    \item Wawancara	: Wawancara Dilakukan dengan salah satu orang bagian HSE Bapak Kuswana yang membahas tentang bagaimana langkah dalam penilaian area terbaik, dan masalah apa saja yang biasa terjadi.
    
\vspace{15cm}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\centering
\caption{Tabel Wawancara}
\label{Tabel Wawancara}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{No.} & \textbf{Wawancara} & \textbf{Tujuan wawancara} & \textbf{Hasil wawancara} \\ \hline
1. & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Siapa yang bertanggung jawab \\ dengan proses informasi HSE ?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui siapa saja yang \\ bertanggung jawab \\ dengan laporan dan penilaian Area.\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Yang bertanggung jawab\\ adalah Divisi HSE\end{tabular} \\ \hline
2. & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apakah di PT.Pertamina Gas \\ sudah ada proses penilaian area?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui apakah\\ proses penilaian area di PT.\\ Pertamina Gas sudah ada atau belum\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Proses penilaian area\\ di PT.Pertamina Gas dengan sistem \\ terkomputerisasi belum ada.\end{tabular} \\ \hline
3. & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apa hasil dari penilaian \\ area di PT.Pertamina Gas?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui hasil\\ dari penilaian kinerja di \\ masing-masing area\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Hasil yang\\ didapatkan  dari penilaian area ini\\ adalah mendapatkan reward dari \\ PT.Pertamina Gas.\end{tabular} \\ \hline
4. & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Masalah apa yang biasa dihadapi \\ dalam melakukan penilaian area ?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui apa\\ masalah yang dihadapi \\ dalam penilaian area.\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Masalah yang dihadapi\\ adalah belum terdapatnya sistem \\ aplikasi yang digunakan dalam penilaian.\end{tabular} \\ \hline
5. & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kriteria apa saja yang \\ dibutuhkan dalam penilaian area?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui\\ kriteria-kriteria apa saja yang \\ dibutuhkan dalam perhitungan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dari PT.Pertamina Gas ini\\ sendiri kita mengajukan 5 kriteria yaitu, \\ HSE Meeting, Fire Drill, Simulasi\\ Tanggap darurat, Management Walk Throught, \\ dan Training Aspek Quality\\ Control.\end{tabular} \\ \hline
6. & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apakah dibutuhkan analisis \\ untuk penilaian area di \\ PT.Pertamina Gas ?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui apakah\\ penulis dibutuhkan untuk menganalisis \\ penilaian area di PT.Pertamina Gas\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk membuat sebuah\\ proses penilaian area di PT.Pertamina Gas\\ membutuhkan sebuah penelitian area dan\\ kriteria yang digunakan yang di limpahkan \\ kepada penulis.\end{tabular} \\ \hline
7. & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apakah penilaian area  yang \\ nantinya akan dibuat bisa \\ meningkatkan eksistensi \\ PT.Pertamina Gas ?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui\\ manfaat dan gambaran hasil dari tujuan \\ dibuatnya proses penilaian area ini\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dengan adanya penilaian\\ area, tentu sangat bermanfaat \\ bagi  PT.Pertamina Gas. otomatis \\ eksistensi dari PT.Pertamina Gas \\ itu sendiri akan meningkat. \\ Dan berpengaruh terhadap\\ peningkatan kualitas HSE.\end{tabular} \\ \hline
8. & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apakah aplikasi penilaian area \\ yang dibuat ini, \\ akan berguna untuk perusahaan?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui apakah aplikasi ini akan \\ digunakan perusahaan atau tidak.\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}berguna, karena dengan\\ adanya aplikasi penilaian area ini, \\ dapat membantu divisi HSE untuk \\ melakukanpenilaian area tiap tahunya.\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}
\vspace{10cm}
    \item Observasi	: Teknik Observasi adalah Teknik pengumpulan data dengan cara peneliti melakukan pengamatan secara langsung dilapangan. Metode observasi merupakan metode pengumpulan data yang dilakukan dengan cara mengamati dan mencatat secara sitematik gejala-gejala yang diselidiki. Observasi dilakukan menurut prosedur dan aturan tertentu sehingga dapat diulangi kembali oleh peneliti dan hasil observasi memberikan kemungkinan untuk ditafsirkan secara ilmiah.

\end{enumerate}

\subsection{Data Sekunder}
Data sekunder adalah data yang diambil langsung dari perusahaan. Dalam Penelitian ini perusahaan memberikan data alternatif yang akan dinilai, dan data kriteria sebagai penunjang dalam pengambilan keputusan.

\vspace{6cm}
\subsubsection{Data Area Pertamina Gas}
\par Berikut ini adalah data area yang terdapat di PT.Pertamina Gas, adapun data areanya adalah sebaga berikut :
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Area PT.Pertamina Gas}
\label{Area PT.Pertamina Gas}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Kode} & \textbf{Nama Area}                                               & \textbf{Alamat}                                                                                                                               \\ \hline
A01           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}NorthSumatera Area\end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. Dr. Wahidin No. 1 Pangkalan Brandan North \\Sumatera - 20857\end{tabular}                                      \\ \hline
A02           & Central Sumatera Area                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. AKBP Cek Agus No 10, Kenten, Palembang\\30114\end{tabular}                                                  \\ \hline
A03           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Southern Sumatera Area\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. AKBP Cek Agus No 10,Kenten, Palembang \\ 30114\end{tabular}                                                  \\ \hline
A04           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}West Java Area\end{tabular}         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Komplek Perumahan Dinas Distrik TGD\\ Jl. Raya Industri  Tegalgede South Cikarang, Bekasi\\ - 17550\end{tabular} \\ \hline
A05           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Eastern Java Area\end{tabular}      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. Darmo Kali No. 40-42 Surabaya 60241\end{tabular}                                                             \\ \hline
A06           & Kalimantan Area                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}KNE Building, Jl. Pupuk Raya No.55, Bontang Barat,\\ Bontang, East Kalimantan Timur 75313\end{tabular}        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Data Kriteria Penilaian}
\par Berikut ini adalah Kriteria penilaian yang terdapat di PT.Pertamina gas, adapun kriteria penilaianya adalah sebagai berikut :
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Kriteria Penilaian}
\label{Kriteria Penilaian}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Kode Kriteria} & \textbf{Nama Kriteria}                        \\ \hline
C01                    & HSE Meeting                                             \\ \hline
C02                    & Fire Drill (Latihan Penggunaan Alat)                     \\ \hline
C03                    & Simulasi Tanggap Darurat (Latihan Untuk Tim)            \\ \hline
C04                    & Management Walk Through (MWT)                           \\ \hline
C05                    & Training Aspek QC dan HSE                                  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}